\documentclass{article}     
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{cyr}
\usepackage{epsf}
\usepackage{pazh}
\graphicspath{{images/}}

\def\etal{{et~al.}}

% \textheight 24.5cm % 29.7-2-2=25.7
% \textwidth 17cm % 21-2.5-1.5=17.0
% \hoffset -0.04cm %2.5-2.54=-0.04 слева 3см
% \voffset -0.54cm %2-2.54=0.54 сверху 2см
% \oddsidemargin 0cm
% \headheight 0cm
% \headsep 0cm
% \topmargin 0cm
% \onehalfspacing

% \textheight 25.7cm % 29.7-2-2=25.7
% \textwidth 17cm % 21-2.5-1.5=17.0
% \hoffset -0.04cm %2.5-2.54=-0.04 слева 3см
% \voffset -1.04cm %2-2.54=0.54 сверху 2см
% \oddsidemargin 0cm
% \headheight 0cm
% \headsep 0cm
% \topmargin 0cm
% \setcounter{page}{1}
\def\sigspace{\\[1em]
\underline{\hspace{5cm}}\\[-0.2em]}

\def\etal{{et~al.}}

\begin{document}

\title{\bf Образование эмиссионных линий в магнитосферах молодых звезд}

\author{\bf \hspace{-1.3cm}\copyright\, 2018 г. \ \ 
Д.В.Дмитриев\affilmark{1,2*}, В.П.Гринин\affilmark{1,2}, Н.А.Катышева\affilmark{3}}

\affil{
{\it Главная (Пулковская) Астрономическя Обсерватория РАН, Санкт-Петербург, Россия}$^1$\\ 
{\it Санкт-Петербургский Государственный Университет, Санкт-Петербург, Россия}$^2$ \\
{\it Государсвенный Астрономический ?нститут им. П.К.Штернберга при МГУ им. Ломоносова,
 Москва, Россия}$^3$}


\vspace{2mm}
% \received{~~~~~~~~}
% \received{\today}

\begin{abstract}
\sloppypar 
\vspace{2mm}
\noindent
Рассматривается образование эмиссионных линий водорода в магнитосферах молодых звезд. Предполагается, что магнитосфера образована дипольным магнитным полем, ось которого совпадает с осью вращения звезды. Перенос излучения в спектральных линиях рассматривается в приближении Соболева с учетом нелокального радиационного взаимодействия. Распределение плотности и температуры газа в магнитосфере принято таким же, как в работе Хартманна и др., 1994 \textit{cite{hartmann94}}. Приведены результаты расчетов интенсивностей и профилей линий $H\alpha$, $H\beta$, $H\gamma$ и линии $Br\gamma$ для случая медленно ращающейся звезды. Отдельно рассмотрена модель магнитосферы, в которой падающий газ нагревается излучением аккреционого пятна на поверхности звезды.
\end{abstract}



\end{document}